% Diese Zeile bitte -nicht- aendern.
\documentclass[course=erap]{aspdoc}

% Packages
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Definitions
\renewcommand{\figurename}{Abbildung}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% TODO: Ersetzen Sie in den folgenden Zeilen die entsprechenden -Texte-
%% mit den richtigen Werten.
\newcommand{\theGroup}{215} % Beispiel: 42
\newcommand{\theNumber}{A500} % Beispiel: A123
\author{David Csida \and Georgios Merezas \and Fabian Degen}
\date{Sommersemester 2022} % Beispiel: Wintersemester 2019/20
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Diese Zeile bitte -nicht- aendern.
\title{Gruppe \theGroup{} -- Abgabe zu Aufgabe \theNumber}

\begin{document}
\maketitle

\section{Einleitung}
\subsection{Einführung}
Sei es beim Herstellen einer Verbindung mit einem Server oder das Chatten mit Freunden und Bekannten rund um
den Globus. Man möchte nicht, dass diese Informationen von Dritten mitgelesen werden können. Darum existieren
kryptographische Verfahren zur Verschlüsselung von Informationen. Eines dieser Ver\-schlüsselungs\-ver\-fahren ist
\emph{Salsa20/20}, welches es zu implementieren galt.

\subsection{Definitionen}
Im Folgenden bezeichne: 
\\ \hspace*{5mm} 1. $x \lll y$ die Linksrotation von $x$ um $y$ Bit. 
\\ \hspace*{5mm} 2. $\oplus$ den Binären XOR-Operator.

\subsection{Funktionsweise Salsa20/20}
Salsa20/20, im Folgenden auch Salsa20 genannt, ist eine Stromchiffre basierend auf einem sogenannten 
\emph{Add-Rotate-XOR-Schema} (ARX-Schema), ins Leben gerufen von David J. Bernstein.\\
Salsa20/20 verwendet eine 4$\times$4-Matrix bestehend aus vorzeichenlosen 32-bit \emph{Little-Endian-Ganzzahlen},
welche durch \emph{Add}, \emph{Rotate} und \emph{XOR} Operationen aus bestimmten Startwerten erzeugt wird.
Auf dieser generierten Matrix wird dann mit der zu ver\-schlü\-ssel\-nden Nachricht Byte für 
Byte eine XOR-Operation ausgeführt.

\subsubsection{Der Salsa20-Kern} \label{salsa20-kern}
Der \emph{Salsa20-Kern} ist eine Funktion, welche einen 64-Byte \emph{Block} generiert, auf dem, wie oben beschrieben, mit 
der zu verschlüsselnden Nachricht Byte für Byte eine XOR-Operation ausgeführt wird. Es werden bei jeder Operation 
zwei Werte der Matrix aufaddiert, links-rotiert und auf diesem Ergebnis mit einem Eintrag $a_{i,j}$ der Matrix eine XOR-Operation ausgeführt.
Der Matrixeintrag $a_{i,j}$ wird dann mit dem Ergebnis dieser XOR-Operation überschrieben.
Der 64-Byte-Block wird in 20 sogenannten Runden aus einem \emph{256-Bit-Key}, einer 64-Bit \emph{Nonce} und einem 64-Bit 
\emph{Counter} generiert. Die zwanzig Runden bestehen jeweils aus vier \emph{Viertelrunden}. Die Viertelrunden unterscheiden sich 
durch die Anzahl der Rotationen, die für jede ARX-Operation ausgeführt werden und durch die Matrixeinträge, auf die 
diese Operationen angewandt werden. 
Zur Veranschaulichung, die erste Viertelrunde der Kernfunktion:
\[a_{2,1} = ((a_{1,1} + a_{4,1}) \lll 7) \oplus a_{2,1}\]
\[a_{3,2} = ((a_{2,2} + a_{1,2}) \lll 7) \oplus a_{3,2}\] 
\[a_{4,3} = ((a_{3,3} + a_{2,3}) \lll 7) \oplus a_{4,3}\] 
\[a_{1,4} = ((a_{4,4} + a_{3,4}) \lll 7) \oplus a_{1,4}\]
Am Ende jeder Runde wird die Matrix transponiert.
Den Startzustand $S$ für den generierten 64-Byte-Block bildet folgende 4$\times$4-Matrix, wobei $K_i$ den $i$-ten Teil
des Schlüssels bezeichnet. ($K_0$ steht also für die ersten 4 Bytes in Little-Endian-Reihenfolge des Schlüssels, dasselbe gilt analog für die
Nonce $N_i$ und den Counter $C_i$).
\[
    \begin{pmatrix}
    0\text{x}61707865 & K_0 & K_1 & K_2\\
    K_3 & 0\text{x}3320646\text{e} & N_0 & N_1\\
    C_0 & C_1 & 0\text{x}79622\text{d}32 & K_4\\
    K_5 & K_6 & K_7 & 0\text{x}6\text{b}206574
    \end{pmatrix}
\]
Die Konstanten auf der Diagonalen sind für jeden Key und jede Nonce dieselben.
Den zum Schluss ausgegebenen 64-Byte-Block erhält man duch das Aufaddieren des 
Ergebnisses der 20 Runden auf den Startzustand $S$.

\subsection{Aufgabenstellung}

\subsubsection{Theoretischer Teil:}
Folgende theoretische Fragen waren zu beantworten:
\begin{itemize}
    \item Wie könnte man das im letzten Schritt einer jeden Salsa20-Kern Runde ineffiziente, stattfindende Transponieren der Matrix optimieren?
    \item Was bedeuten die Werte an der Diagonalen des Startzustands?
    \item Erklären der Funktionsweise einer Stromchiffre anhand eines Beispiels. Warum kann man dieselbe Funktion zum Ver- und Entschlüsseln verwenden? Wie müssen die Parameter gewählt werden, damit dies funktioniert? Warum ist der Counter keine Eingabe des Verschlüsselungsalgorithmus?
\end{itemize}

\subsubsection{Praktischer Teil:}
Zu implementieren  war folgende Funktionalität:
\begin{itemize}
    \item Ein Rahmenprogramm welches I/O-Operationen unterstützt, mithilfe derer man eine ganze Datei in den Speicher einlesen und als Pointer an eine Unterfunktion übergeben kann. Selbiges soll auch zum Schreiben eines Speicherbereiches mit bekannter Länge in eine Datei möglich sein.
    \item \texttt{ \textcolor{blue}{void} salsa20\_core (\textcolor{blue} {uint32\_t} output[16], \textcolor{blue}{const uint32\_t} input[16])} \\
    Diese Funktion implementiert den oben beschriebenen Salsa20-Kern. \texttt{input} be\-zeich\-net dabei den Startzustand des Kerns, \texttt{output} den finalen 64-Byte-Block. \\
    \item \texttt{ \textcolor{blue} {void} salsa20\_crypt (\textcolor{blue}{size\_t} mlen, \textcolor{blue} {const uint8\_t} msg[mlen], \textcolor{blue}{uint8\_t} \break cipher [mlen], \textcolor{blue}{uint32\_t} key[8], \textcolor{blue} {uint64\_t} iv) }\\
    Diese Funktion verschlüsselt eine Nachricht \texttt{msg} der Länge \texttt{mlen} mit einem ge\-ge\-be\-nen Schlüssel \texttt{key} und einer Nonce \texttt{iv} und schreibt das Ergebnis in \texttt{cipher}.
\end{itemize}



\section{Lösungsansatz}
\subsection{Theoretischer Teil}
\subsubsection{Transponieren} \label{transpose}

Das Transponieren der Matrix ist Teil des Salsa20-Kern-Algorithmus, ist aber nicht sonderlich performant.
Um an dieser Stelle weiter zu optimieren, kann man anstatt zwanzig Runden, die jeweils eine Transposition enthalten, zehn sogenannte \emph{Doppelrunden}
ausführen, die jeweils aus einer sogenannten \emph{Spaltenrunde} und einer \emph{Reihenrunde} bestehen. Eine Spaltenrunde ist identisch zu einer
Runde wie oben definiert, während eine Reihenrunde die Indizes bei Matrixzugriffen so wählt, dass die Matrix behandelt wird
als wäre sie transponiert.
Wenn man zum Beispiel die erste ARX-Operation der Kernfunktion betrachtet:
\[
    a_{2,1} = ((a_{1,1} + a_{4,1}) \lll 7) \oplus a_{2,1} 
\]
dann ist dies äquivalent zu folgender Operation, nachdem die Matrix transponiert wurde:
\[
    a_{1,2} = ((a_{1,1} + a_{1,4}) \lll 7) \oplus a_{1,2}
\]

\subsubsection{Werte an der Diagonale}

Die Werte an der Diagonale haben eine wichtige Bedeutung für die Sicherheit des Salsa20/20-Algorithmus, insbesondere der Salsa20-Kern Funktion.
\vspace{1mm}
\\Betrachten wir im Folgenden eine Matrix $x$ und deren Transformation $tr(x)$:
\begin{gather*}
    x =
    \begin{pmatrix}
        A_0 & B_0 & C_0 & D_0 \\
        A_1 & B_1 & C_1 & D_1 \\
        A_2 & B_2 & C_2 & D_2 \\
        A_3 & B_3 & C_3 & D_3 \\
    \end{pmatrix}
    \quad \quad tr(x) =
    \begin{pmatrix}
        D_3 & D_2 & D_1 & D_0 \\
        C_3 & A_0 & B_0 & C_0 \\
        B_3 & A_1 & B_1 & C_1 \\
        A_3 & A_2 & B_2 & C_2
    \end{pmatrix}
\end{gather*}
Dann erhalten wir die folgende Eigenschaft:
\begin{gather*}
    Salsa20( tr(x) ) = tr( Salsa20(x) )
\end{gather*}
Diese Transformation der Matrix $x$ ist nicht nur invertierbar, sondern bleibt auch durch die Anwendung der Salsa-Funktion erhalten.\cite{salsa20security}
\\Nehmen wir nun die folgende Transformation der oben beschriebenen Matrix $x$:
\begin{gather*}
    R(x) =
    \begin{pmatrix}
        r(A_0) & r(B_0) & r(C_0) & r(D_0) \\
        r(A_1) & r(B_1) & r(C_1) & r(D_1) \\
        r(A_2) & r(B_2) & r(C_2) & r(D_2) \\
        r(A_3) & r(B_3) & r(C_3) & r(D_3) \\
    \end{pmatrix}
\end{gather*}
wobei $r(y)$ die Rechtsrotation des 4Byte großen $y$ um ein Bit darstellt. Dann erhalten wir eine äquivalente Eigenschaft wie schon mit $tr(x)$:
\begin{gather*}
    Salsa20(R(x)) = R(Salsa20(x))
\end{gather*}
Diese Transformation ist ebenfalls invertierbar und bleibt auch, in den meisten Fällen, nach Anwendung der Funktion Salsa20 erhalten.\cite{salsa20security}
\\Da diese Matrixverschiebungen und Rechtsrotationen \textbf{beide} sowohl invertierbar sind als auch mit der Anwendung von der Salsa20-Kern-Funktion erhalten bleiben,
kann man eine Vielzahl von \textbf{beiden} auf die ursprüngliche Matrix anwenden und am Ende der Salsa20-Kern-Funktion, unabhängig von der Reihenfolge des Anwendens, immer noch dasselbe Ergebnis erhalten.
\\Beim Verwenden der Salsa20-Kern Funktion mit beliebigen Matrizen stellen diese Eigenschaften ein großes Sicherheitsrisikio dar.
Bei kryptographischen Verfahren ist das Ziel normalerweise, die Struktur so zu zerstören, dass ein Angriff sie nicht wie\-der\-her\-ste\-llen kann.
Die Verschiebungen und Bitrotationen werden von der Funktion jedoch in keinster Weise beeinflusst.
\\An dieser Stelle kommen die Konstanten auf der Diagonale ins Spiel:
Durch die Einführung dieser Konstanten wird sichergestellt, dass keine Anzahl an Verschiebungen oder Rotationen die ursprüngliche Diagonale wie\-der\-her\-ste\-llen kann,
außer im trivialen Fall von 0 Verschiebungen und Rotationen. Das bedeutet, dass keine zwei verschiedenen Schlüssel- oder Nonce-Eingaben
jemals die gleiche Matrix haben werden, unabhängig davon wie viele Transformationen angewendet werden.\cite{salsa20security}
\\Natürlich sind nicht alle Werte geeignet, denn es gibt einige Beispiele für Konstanten,
bei denen die Diagonale nach einer bestimmten Anzahl von Verschiebungen be\-ziehungs\-weise Rotationen mit der Originalen übereinstimmt.
\\Außerdem stellt der Ersteller des Algorithmus fest\cite{ResponseOnTheSalsa20Core}, dass die Konstanten das Kollisions\-problem beseitigen,
auf das in einer anderen Arbeit\cite{onTheSalsa20Core} hingewiesen wurde.\\
Das Kollisionsproblem besagt:
\begin{gather*} Salsa20(x) = Salsa20(x + \Delta) \text{  mit z.B.  } \Delta=(0x80000000,0x80000000,...) \end{gather*}
Ein solches $x+\Delta$ ist aber keine gültige Eingabe für eine Salsa20-Kern-Funktion (sofern $x$ eine gültige Eingabe ist) und wird daher in der Praxis nie vorkommen.
Das Gleiche gilt für andere Beispiele von Kollisionen, die in dieser Arbeit auftauchen.


\subsubsection{Funktionsweise einer Stromchiffre} \label{streamcipher}
Eine Stromchiffre ist ein symmetrischer, kryptographischer Algorithmus, der für Ver- und Entschlüsselung von Daten verwendet wird.
Dieser Algorithmus nimmt einen Klartext und ein Schlüsselstrom entgegen und führt eine bitweise XOR-Operation aus und gibt am Ende
einen Geheimtext zurück.
Man kann durch Benutzung desselben Schlüsselstroms wieder den Klartext erhalten, indem man dem Algorithmus den Ge\-heim\-text übergibt.
Aufgrund der Symmetrie der XOR-Operation gilt folgendes:
\begin{table}[!h]
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        Klartext & Schlüsselstrom & Geheimtext \\
        \hline
        0        & 0              & 0          \\
        0        & 1              & 1          \\
        1        & 0              & 1          \\
        1        & 1              & 0          \\
        \hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        Geheimtext & Schlüsselstrom & Klartext \\
        \hline
        0          & 0              & 0        \\
        1          & 1              & 0        \\
        1          & 0              & 1        \\
        0          & 1              & 1        \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\\
Wie man sehen kann, führt der Geheimtext als Eingabe unter Verwendung desselben Schlüsselstroms wieder zum Klartext.
\\
Damit man also für einen durch Salsa20/20 erstellten Geheimtext den dazugehörigen Klartext zurückerhält,
muss man denselben Schlüssel sowie denselben Initalisierungs\-vektor, mit dem Geheimtext als zu verschlüsselnde Nachricht, übergeben.
\\
Der Counter ist keine Eingabe des Salsa20/20-Verschlüsselungsverfahrens, sondern dient dazu den generierten 64-Byte-Block sicherer gegen Angriffe zu machen. 
Alle 64 verschlüsselte Bytes, wird der Counter um 1 inkrementiert und der Kern neu berechnet. Das macht es schwerer, den Kern vorherzusagen und bietet somit mehr Sicherheit für das Verschlüsselungsverfahren und schützt den Geheimtext gegen Angriffe.


\subsection{Praktischer Teil}
\subsubsection{Das Rahmenprogramm} \label{main}
Im Rahmenprogramm finden, die von der Aufgabenstellung geforderten, I/O-Opera\-tionen, sowie das Parsen von Programmargumenten statt.
Für das Einlesen der Eingabe\-datei wurden die von C bereitgestellten Funktionen zur File I/O verwendet. Das Einlesen der Programmargumente stellte nur für den 256bit-Schlüssel
ein Problem dar, da für so große Eingabezahlen keine von C bereitgestellte sichere Funktion (wie z.B. \texttt{strtoull} für \texttt{\textcolor{blue}{unsigned long long}}-Zahlen) existiert.
Um diesem Problem nachzugehen, wurde folgender Ansatz gewählt:
Der Key lässt sich entweder als Hexadezimalzahl eingeben, indem man das Präfix \texttt{0x} anfügt, oder alternativ ohne Präfix, wobei jeder Eingabecharacter als sein Zugehöriger numerischer Wert
nach \emph{ASCII}-Codierung inter\-pre\-tiert wird. Die Eingabe 
\begin{center}
  \texttt{./salsa -k 0x48656C6C6F20576F726C64  some\_path}
\end{center} 
wäre also äquivalent zur Eingabe
\begin{center}
   \texttt{./salsa -k ``Hello World'' some\_path}
\end{center}
Diese Designentscheidung wurde getroffen, da z.B. die Eingabe von Dezimalzahlen zu erlauben sehr aufwändig gewesen wäre, denn zusätzlich zur maximalen Länge wäre auf \emph{Over-} bzw. \emph{Underflows} und diverse andere Probleme wie zum
Beispiel führende Nullen oder unerlaubte Zeichen zu prüfen gewesen. Hexadezimalzahlen lassen sich jedoch sehr leicht konvertieren, genauso wie Strings interpretiert als ihre zugehörigen numerischen ASCII-Code Werte.
\\Die Ausgabedatei wird mit den respektiven Bytes der \texttt{cipher} an\-einander\-ge\-hängt in hexadezimaler Form beschrieben, wobei alle 76 Zeichen ein Zeilenumbruch zur besseren Lesbarkeit eingefügt wird.
Für den Fall, dass jedes Byte der Cypher einem darstellbaren \emph{ASCII-Character} entstpricht, so findet die Ausgabe in ASCII-Charactern statt. Erstere Designentscheidung wurde getroffen, 
da eine Ausgabe mithilfe von \texttt{frwite} unbrauchbar ist, weil \texttt{frwite} nur die Binärdaten in das Outputfile schreibt, wohingegen eine Ausgabe in hexadezimaler Form tatsächlich lesbar ist.
Das eine vollständig in ASCII darstellbare \texttt{cipher} auch in ASCII ausgegeben wird, dient der Entschlüsselung von bereits verschlüsselten Files.
Das führt zwar zu einer längeren Laufzeit, da erst überprüft werden muss, ob die \texttt{cipher} als ASCII-Character dargstellt werden kann, ist aber unverzichtbar um bei der Entschlüsselung Klartexte und keine Hexadezimalzahlen zu erhalten.
Der Einfachheit halber werden jedoch nur ASCII-Characters im Wertebereich von [32; 126] akzeptiert, das heißt insbesondere sind Umlaute nicht unterstüzt.
Folgendes Beispiel veranschaulicht den I/O-Prozess:
\vspace{5mm}
\\Bezeichne im folgenden \texttt{some\_path} den Pfad eines Text-Files mit folgendem Inhalt:
\begin{center}
    \texttt{Hallo ich soll verschluesselt werden.}
\end{center}
Dann liefert folgender Aufruf \texttt{./salsa some\_path}
\begin{center}
    \small{\texttt{ffaf8cc85945bbe69fb07860173e0f855ebe070b80c82b91922bcab1f0d85208fde3c49610}}
\end{center}
als Ergebnis im neu erstellen File \texttt{result.txt}.
\vspace{5mm}
\\Sei \texttt{path\_of\_result} der Pfad des gerade erstellten Files \texttt{result.txt}. Dann liefert der Aufruf \texttt{./salsa path\_of\_result}
das Egebnis (wieder in \texttt{result.txt}, da kein Pfad vom Benutzer angegeben wurde)
\begin{center}
    \texttt{Hallo ich soll verschluesselt werden.}
\end{center}

\subsubsection{salsa20\_core} \label{core}
In der Funktion \texttt{salsa20\_core} wird das Verhalten der in Abschnitt \ref{salsa20-kern} beschriebenen Salsa20-Kern-Funktion exakt nachempfunden. Für die Implementierung V1 wurden jedoch kleine Änderungen vorgenommen.
Als Ansatz zur Optimierung wurden hier die 20 Runden auf nur 10 Runden reduziert, in denen jedoch die doppelte Arbeit verrichtet wird. Es ist also eine Art \emph{loop unrolling} mit zusätzlichem Einsparen des 
Transponierens der Matrix. Anstatt zu transponieren werden also einfach nochmals alle ARX-Operationen durchgeführt, jedoch werden die Indizes der Matrix so behandelt, als würde man bereits auf
der transponierten Matrix arbeiten. Somit spart man sich in jedem Schritt das Transponieren der Matrix und führt zusätzlich pro Schleifendurchlauf gleich 2 Arbeitsschritte durch. Implementierung V2
arbeitet auf die gleiche Weise wie Implementierung V1, nur das hier zusätzlich, unter Zuhilfenahme von \emph{SIMD}-Instruktionen, eine Viertelrunde vektorisiert ausgeführt wird. Eine Viertelrunde bestand zuvor 
aus vier nacheinander ausgeführten ARX-Operationen, die jetzt gleichzeitig vollzogen werden. Auf eine Vektorisierung der Addition der Ergebnismatrix aus den 10 durchgeführten Runden auf den Startzustand wurde verzichtet,
da der \emph{Overhead} der Lade- und Schreiboperationen den \emph{Speedup} bei der Addition zunichte machen würde.
\\Als Standardwerte für Key und Nonce wurden, jeweils für den respektiven Wertebereich, große Primzahlen gewählt. Ein fester Wert für diese beiden Parameter stellt in Realität ein großes Sicherheitsrisiko dar, 
da ein Angreifer nur diese beiden Werte benötigen würde, um jedes, mit diesen Werten verschlüsselte, File wieder zu entschlüsseln. In dieser Implementierung wurden jedoch feste Standardwerte verwendet, einerseits aus Gründen
der Einfachheit, andererseits um besser testen zu können. 

\subsubsection{salsa20\_crypt} \label{crypt}
In der \texttt{salsa20\_crypt}-Funktion wird in allen Implementierungen erstmal der Start\-zustand der Matrix initalisiert. Für die Little-Endian-Reihenfolge des Keys, der Nonce und des Counters werden \texttt{built\_in}-Funktionen verwendet.
Anschließend wird mithilfe eines Pointercasts des \texttt{output} Pointers (\texttt{\textcolor{blue}{uint32\_t}}) zu einem \texttt{\textcolor{blue}{uint8\_t}} Pointer die XOR-Operationen durchgeführt. Dieser Pointercast stellt kein \texttt{Undefined Behaviour} dar, 
da \texttt{\textcolor{blue}{uint8\_t}} keine strengeren \texttt{alignment}-Anforderungen hat als \texttt{\textcolor{blue}{uint32\_t}}. Des weiteren liefert der Pointercast die Bytes der \texttt{output}-Matrix für die XOR-Operation, genau wie vorgesehen, in Little-Endian-Reihenfolge.
Anschließend werden nun die XOR-Operationen auf die Nachricht mit der \texttt{output}-Matrix ausgeführt und in \texttt{cipher} ge\-spei\-chert. Alle 64 XOR-Operationen wird der Counter inkrementiert und der Kern neu berechnet. Für V1 wird nur für die letzten $\leq 64$ Bytes mit dem Pointercast gearbeitet.
Zuvor werden die XOR-Operationen mit der Berechnung des korrekten Index innerhalb der Matrix, der Chiffre und der Nachricht durchgeführt. Das reicht jedoch bereits für einen signifikanten Speedup, dazu mehr in Abschnitt \ref{perf}.
Die Implementierung V2 basiert nahezu vollständig auf der Implementierung von V1, nur mit zusätzlicher Vektorisierung der XOR-Operation mithilfe von SIMD-Operationen.


\section{Korrektheit}
Im Folgenden wird auf die Korrektheit der Hauptimplementierung eingegangen.
Es wird \textbf{nicht} auf die Genauigkeit des Programms eingegangen, da es bei Ver\-schlüsse\-lungsverfahren
nur richtig oder falsch und eben kein ``ungenau'' gibt.
\\
Die Korrektheit aller drei Implementierungen hängt von der Korrektheit der jeweiligen Kryptfunktion \texttt{salsa20\_crypt} 
und der jeweiligen Kernfunktion \texttt{salsa20\_core}, sowie vom Einlesen des Schlüssels ab. (Das Einlesen der Nonce nutzt 
Funktionen der Standard-Bibliothek, von denen man annehmen kann, dass sie korrekt sind). Im Folgenden werden mit ``die Kryptfunktion''
und ``die Kernfunktion'' \texttt{salsa20\_core} beziehungsweise
\\\texttt{salsa20\_crypt} \textbf{aller} drei Implementierungen gemeint.

\subsection{Einlesen des Schlüssels}
Beim Einlesen ist es irrelevant, ob eine Hexzahl oder ein String eingeben wird, da diese auf die gleiche Weise interpretiert werden, 
auch wenn dies zwei leicht unterschiedliche Algorithmen erfordert, um diese in ein \texttt{\textcolor{blue}{uint32\_t}}-Array zu parsen. 
Wie das Parsen des Keys funktioniert wird in Abschnitt \ref{main} genauer erläutert.
Um die Korrektheit der geparsten Eingaben zu überprüfen, mussten nur einige repräsentative Unit-Tests angefertigt werden, 
die als Eingabe einen String nehmen, wie man ihn von der Eingabe als \texttt{optarg} erhalten würde. Die Ausgabe 
von \texttt{convert\_string\_to\_uint32\_t\_array} wird dann mit einem Array mit den erwarteten Werten verglichen.
Es wurden Testfälle angefertigt, die die Ergebnisse zwischen gleichwertigen Eingaben jeweils hexadezimal und als String ver\-glei\-chen.


\subsection{Die Kryptfunktion}
Die Kryptfunktion nutzt XOR-Operationen, um die Nachricht mit der Ausgabe der Kernfunktion \texttt{salsa20\_core} zu verschlüsseln.
Wie bereits in den theoretischen (Abschnitt \ref{streamcipher}) und in den praktischen (Abschnitt \ref{crypt}) Teilen des Lösungsansatzes gezeigt,
wird die XOR-Operation zum Ver- und Entschlüsseln benutzt. 
Um also die Korrektheit der Kryptfunktion zu testen, mussten nur einige repräsentative, manuelle
und viele automatisierte Zufallstests geschrieben werden, die die Kryptfunktion jeweils zweimal aufrufen.
Beim ersten Aufruf ist die Eingabe ein Array, das die zu verschlüsselnde Nachricht enthält und die Ausgabe ist eine Chiffre. 
Beim zweiten Aufruf ist die Eingabe diese Chiffre und die Ausgabe ein anderes Array. 
Am Ende wird das ursprüngliche Array mit dem Array, das nach dem zweiten 
Funktionsaufruf ausgegeben wird, ver\-gli\-chen.


\subsection{Die Kernfunktion}
Die Spezifikationen der Kernfunktion werden in einem Paper von Daniel J. Bernstein beschrieben.\cite{salsa20specification}
Die Kernfunktion wurde mit der vom Autor selbst in C geschriebenen Referenzimplementierung verglichen.\cite{salsa20}
Der Aufruf dieser Referenzimplementierung sollte in allen Fällen mit denselben Eingaben auch dieselben Ausgaben
als die Kern\-funk\-tion produzieren. 
\\Hierzu wurden einige repräsentative, manuelle Tests und viele automatisierte Zufallstests 
geschrieben, die dies bestätigen.
\\Weiters wurden auch manuelle Tests geschrieben, die die Kernfunktion direkt aufrufen und dabei 
die Eingaben und die erwarteten Ausgaben aus Abschnitt 8 "The Salsa20 hash function" der Spezifikation 
verwenden.\cite{salsa20specification}
\\Die obengenannten Tests können mit der Option \texttt{-t X} aufgerufen werden, wobei \texttt{X} für die Anzahl der automatisierten 
Tests steht, die durchgeführt werden. Die manuellen Tests werden in ihrer Gesamtheit durchgeführt, unabhängig davon, 
wie groß \texttt{X} ist. Um die verschiedene Implementierungen zu testen, kann das Programm mit \texttt{-V X} ausgeführt werden, 
wobei \texttt{X} für die jeweilige Implementierung - 0, 1 oder 2 - steht.


\section{Performanzanalyse} \label{perf}
\subsection{Vergleich der Implementierungen}
Es wurden pro GCC-Optimierungsstufe und Implementierungsversion 25 
Iterationen des Verfahrens auf einer 100MB großen Datei ausgeführt. Die Datei
wurde durch den Befehl \texttt{base64 /dev/urandom | head -c 100000000 > 100mb.txt}
in \texttt{Ausarbeitung/} er\-zeugt.
Die Laufzeiten wurden vom Rahmenprogramm selbst durch setzen des \texttt{-B}-Flags
gemessen. Getestet wurde auf einem Notebook mit einem AMD Ryzen 7 5800H, 
4.4GHz, 16 GiB Arbeitsspeicher, Fedora 36, 64 Bit, Linux Kernel 5.18.11.
Kompiliert wurde mit GCC 12.1.1 mit den Optionen \texttt{O0}, \texttt{O2} und \texttt{O3}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[trim axis left, trim axis right]
    \begin{axis}[
            symbolic x coords={O0, O2, O3},
            xtick = {O0, O2, O3},
            legend style={at={(0.5,-0.15)},
                    anchor=north,legend columns=-1},
            ybar,
            ymin=0,
            ymajorgrids=true,
            ylabel=Sekunden pro Iteration,
            bar width=6mm,
            width=100mm,
            height=70mm,
            enlarge x limits=0.3,
            nodes near coords,
            every node near coord/.append style={font = {\fontsize{7 pt}{12 pt}\selectfont},color=black},
        ]
        \addplot[blue,fill=blue!30]
        coordinates {(O0,25.39) (O2,6.21)
                (O3,6.43) };

        \addplot[red,fill=red!30]
        coordinates {(O0,13.26) (O2,6.33)
                (O3,5.81) };

        \addplot [violet,fill=violet!30]
        coordinates {(O0,33.03) (O2,7.86)
                (O3,7.89) };
        \legend{V0,V1,V2}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Laufzeiten der Implementierungen}
\label{diagram1}
\end{center}
Wie in Abbildung \ref{diagram1} zu sehen ist, gibt es bei der Kompilierung mit \texttt{O0} starke
Unterschiede in den Laufzeiten der drei Implementierungen. V1 ist deutlich schneller als V0 
und V2 wiederum deutlich langsamer. Durch Kompilierung mit \texttt{O2} beziehungsweise \texttt{O3}
konnte die Performanz aller drei Implementierungen merkbar verbessert werden und der Laufzeitnachteil
von V0 minimiert und von V2 stark verringert werden.

\subsection{Analyse der Performanzmessungen}
Durch Analyse der drei Implementierung mit dem Tool \emph{perf} - unter 
den gleichen Testbedingungen als zuvor, mit der Änderung, dass nur mit \texttt{O0} kompiliert wurde 
- zeigt sich, warum V1 etwas schneller als V0 ist und warum V2 langsamer ist.
Um eine übersichtliche Dartstellung zu ermöglichen, wurden die Funktionen \texttt{salsa20\_core},
\texttt{rowRound} und \texttt{columRound} zu \texttt{salsa20\_core} zusammengefasst. 
Die Reihen\-runden\-funk\-tion \texttt{rowRound} und die Spaltenrundenfunktion \texttt{columRound} werden 
nur in V1 und V2 eingesetzt und In Abschnitt \ref{transpose} genauer beschrieben.
Weiters wird angemerkt, dass Funk\-tions\-suf\-fixe wie \texttt{\_v1} weggelassen werden.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[trim axis left, trim axis right]
        \begin{axis}[
                symbolic x coords={salsa20\_core, salsa20\_crypt, rotateLeft},
                xtick = {salsa20\_core, salsa20\_crypt, rotateLeft},
                x tick label style={rotate=45, anchor=east, align=center},
                legend style={at={(0.5,-0.4)},
                        anchor=north,legend columns=-1},
                ybar,
                ymin=0,
                ymajorgrids=true,
                ylabel=Anteil an der Ausführungszeit in Prozent,
                bar width=6mm,
                width=100mm,
                height=70mm,
                enlarge x limits=0.3,
                nodes near coords,
                every node near coord/.append style={font = {\fontsize{7 pt}{12 pt}\selectfont},color=black},
            ]
            \addplot[blue,fill=blue!30]
            coordinates {(salsa20\_core,13.61)
            (rotateLeft,13.27) (salsa20\_crypt,4.26)};
    
            \addplot[red,fill=red!30]
            coordinates {(salsa20\_core,9.63)
                    (rotateLeft,11.98) (salsa20\_crypt,5.58)};
    
            \addplot[violet,fill=violet!30]
            coordinates {(salsa20\_core,8.79)
                    (rotateLeft,41.08) (salsa20\_crypt,0.73)};
    
            \legend{V0,V1,V2}
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \captionof{figure}{Relative Laufzeiten der Implementierungen}
\label{diagram2}
\end{center}
Aus den erhobenen Daten geht hervor, dass der Hauptgrund für den Per\-formanz\-vor\-teil von 
V1 gegenüber V0 (bei Kompilierung mit O0) bei \texttt{salsa20\_core} liegt, vermutlich da hier auf das 
Transponieren der Matrix verzichtet wird.
Die Unterschiede bei 
\\\texttt{salsa20\_crypt} und \texttt{rotateLeft} sind deutlich geringer und vermutlich dadurch
ent\-stan\-den, da der Anteil von \texttt{salsa20\_core} in V1 deutlich gesunken ist. V0 und V1 verwenden beide
dieselbe Implementierung von \texttt{rotateLeft} und \texttt{salsa20\_crypt} unterscheidet sich hier auch nur minimal
wie in Abschnitt \ref{crypt} genauer beschrieben. Während V1 merkbar schneller als V0 ist, ist V2 in Abbildung 
\ref{diagram1} signifikant langsamer als die beiden anderen Implementierungen. Dies liegt hauptsächlich an \texttt{rotateLeft}, 
das für V2 mit SIMD-Instruktionen umgesetzt wurde. Durch das Verwenden des \emph{annotate}-Features von 
\emph{perf}, erkennt man, dass die meiste Zeit der Laufzeit in rotateLeft in V2 für \texttt{mov}-Operationen in 
\emph{xmm}-Register verwendet wird. Anzumerken ist, dass die XOR-Operationen, die in den beiden anderen Implementierungen
in \texttt{salsa20\_core} stattfinden, in V2 stattdessen in \texttt{rotateLeft} geschehen, was sich aber nur gering 
auf die Messung auswirkt, da laut \emph{perf} die Instruktion \texttt{pxor} nur zu einem geringen 
Prozentsatz von < 0.1\% zur Laufzeit beiträgt.
Dadurch, dass \texttt{rotateLeft} in V2 einen beträchtlichen Teil der Laufzeit in Anspruch nimmt,
haben \texttt{salsa20\_core} und \texttt{salsa20\_crypt} wahrscheinlich einen geringeren Anteil an der Laufzeit. Es kann 
also nicht festgestellt werden, ob die beiden Funktionen optimiert werden konnten.


\section{Zusammenfassung und Ausblick}
Ziel dieses Gruppenprojekts war es, das Salsa20-Verschlüsselungsverfahren in C um\-zu\-setzen und zu optimieren.

\subsection{Ansatz}
Der gewählte Ansatz war zuerst das Rahmenprogramm und die Haupt\-implemen\-tierung V0 umzusetzen 
und zwei alternative Implementierungen anzufertigen. Die Haupt\-implemen\-tierung sollte genau wie 
in der Aufgabenstellung beschrieben umgesetzt werden.
Die erste Alternativimplementierung V1 sollte nur die Transposition der 4$\times$4-Matrix aus 
dem Algorithmus entfernen und durch Verwendung transponierter Indizes ersetzt werden. Die zweite Alternative V2
sollte denselben Algorithmus wie die erste verwenden, aber zusätzlich wo möglich \emph{SIMD}-Instruktionen verwenden.

\subsection{Ergebnisse}
V0 konnte erfolgreich umgesetzt werden und V1 konnte 
diese erfolgreich verbessern. Durch weitere Optimierungen von \emph{GCC} wurde V0 aber
genauso performant.
Eine weitere Performanzsteigerung durch den Einsatz von SIMD-Instruktionen konnte jedoch nicht erreicht werden
und es wurde sogar eine starke Performanzverminderung von V2 gegenüber der beiden anderen Implementierungen erreicht.

\subsection{Verbesserungspotenzial}
Durch klügeres und vor allem weniger häufiges Bewegen von Werten in und aus \emph{xmm}-Registern heraus
in V2 hätte vermutlich ein Speedup erreicht werden können, sodass V2 die performanteste Implementierung
geworden wäre.
Weiters könnte der I/O-Teil des Rahmenprogramms dahingehend verbessert werden, dass auch Dezimal- und
Oktalzahlen als Eingabe entgegengenommen werden können.
Wie in Abschnitt \ref{core} angesprochen wurde, sind die Standardwerte für Key und Nonce im Ra\-hmen\-pro\-gramm 
in Bezug auf die Sicherheit nicht praxistauglich.
Man könnte in das Ra\-hmen\-pro\-gramm so abändern, dass anhand eines vom User eingebenen Passworts, 
eindeutige Werte für Key und Nonce berechnet werden, um das File zu verschlüsseln. Wenn der User nun 
sein File entschlüsseln möchte, kann er sein Passwort eingeben und es werden dieselben Werte für 
Key und Nonce berechnet mit denen das File wieder entschlüsselt werden kann.

% TODO: Fuegen Sie Ihre Quellen der Datei Ausarbeitung.bib hinzu
% Referenzieren Sie diese dann mit \cite{}.
% Beispiel: CR2 ist ein Register der x86-Architektur~\cite{intel2017man}.
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Ausarbeitung}{}

\end{document}